% !TeX spellcheck = de_DE
\documentclass[../../document.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section*{Management Summary}
\addcontentsline{toc}{section}{Management Summary}  
Wer befand sich nicht schon einmal in einem Funkloch und wurde in seiner Tätigkeit blockiert.
Diese Arbeit befasst sich mit der Lösung dieser Problematik.

\subsection*{Ausgangslage}
Die Umsetzung von Offline-Anwendungen ist aufwendiger als man denkt.
Ein Entwickler muss sich bei der Implementation mit neuen, bisher unbekannten Herausforderungen auseinandersetzen, die bei einer anderen Applikation nie beachtet werden mussten.

Viele Frameworks und Datenbanken werben mit Offline-Fähigkeit und versprechen Hilfe im Umgang mit den neu entstandenen Problematiken. 
Spätestens nach den ersten Entwicklungen werden einzelne Schwächen der Technologien bekannt.
Es müssen viele Kompromisse eingegangen werden, um die Funktionalität, den Anforderungen entsprechend, umzusetzen.
Sehr häufig leidet die Performanz, da das mobile Endgerät nicht die gleiche Leistung wie ein stationärer Rechner aufbringen kann.
Des Weiteren kann auf diesen Geräten nicht die übliche Software zur Speicherung und Durchsuchung von grossen Datenmengen eingesetzt werden, weil man offline nicht mit dem Server interagieren kann und keine mobilen Versionen zur Verfügung stehen.

\begin{wrapfigure}{R}{0.40\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{mgtm_summary/synchronisation_ui.png}
\caption{Synchroniation GUI}
\end{wrapfigure}

\subsection*{Ziele}
Das Ziel dieser Arbeit ist es, die Schwachstellen der bestehenden Lösungen aufzuzeigen und diese in einem neuen Framework namens ``Aion`` zu lösen.
Das Resultat soll das Entwickeln einer Offline-Anwendung sowohl vereinfachen als auch beschleunigen.

Anhand eines Anwendungsbeispiels aus der realen Arbeitswelt, ``Offliss`` genannt, wird die Funktionsweise veranschaulicht.
Die Lösung soll universell einsetzbar sein und die vielfältigsten Anforderungen erfüllen.

Die Aktionen der einzelnen Benutzer, wie das Erstellen, Ändern oder Löschen eines Datensatzes, sollen durch Synchronisationen zusammengeführt werden können.
Dabei wird der Hauptteil der daraus resultierenden Konflikte im Hintergrund ohne Benutzereingriffe aufgelöst.
Diese Synchronisationsentscheidungen sind von den Benutzern einseh- und nachvollziehbar.
Wo nötig können sie eingreifen und die Entscheidungen korrigieren.

\clearpage

\subsection*{Vorgehen und Technologie}

\begin{wrapfigure}{r}{0.50\textwidth}
  \vspace{-20pt}
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{mgtm_summary/timelines.png}
  \vspace{-20pt}
\caption{Timeline Visualisierung}
  \vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}

Wir haben uns überlegt, welche Probleme in einer Offline-Applikation auftreten können.
Anschliessend suchten wir existierende Offline-Lösungen und versuchten mit diesen unsere Problematiken zu bewältigen.
Wie sich herausstellte, kann keine dieser die Herausforderungen vollständig lösen.

Daraufhin arbeiteten wir Anforderungen anhand der Problemstellungen für ein Anwendungsbeispiel aus.
Dieses diente dazu, unser Offline-Framework an einem praktischen Beispiel anzuwenden und aufzuzeigen, dass unser Lösungsansatz funktioniert.

Im Anschluss folgte die agile Umsetzung des Framework Aion und des Anwendungsbeispiels Offliss.
Dafür verwendeten wir das Architektur-Pattern ``Event Sourcing``, da sich Events einfach und effizient synchronisieren lassen.
Wir definierten die Benutzeraktionen im Offliss und erstellten daraus die zu verarbeitenden ``Events``.

Der Server bestimmt die Reihenfolge der Events in der ``Timeline`` (Zeitachse).
Die Endgeräte passen sich an diese an und fügen ihre Events als Letztes ein.

\subsection*{Ergebnis}
Nach 15 ar­beits­in­ten­siven Wochen resultierte ein funktionierendes Framework und ein anschaulicher Prototyp.
Der Ansatz, lediglich die Events zu synchronisieren, bewährte sich, einfach und effizient Daten zwischen den Geräten auszutauschen.
In der Applikation werden die Events zu sogenannten ``Projections`` verarbeitet.
Projections sind mit objektorientierten Datenbank-Views zu vergleichen.
Event Sourcing ist gut test- und nachvollziehbar, sowohl für die Entwickler als auch für die Benutzer.

Die Schnittstellen von Aion sind projekt- und technologieunabhängig.
Die Kommunikation mit den Umsystemen erfolgt über HTTPS.
Durch Konfigurationen lässt es sich steuern, ohne dass in dessen Code Anpassungen vorgenommen werden müssen.
Aion wurde in Java realisiert.

Offliss ist eine Issue-Verwaltung, die als Android-App umgesetzt wurde.
Alle Benutzeraktionen, wie ``Projekte hinzufügen``, ``Issue bearbeiten`` etc., sind offline verfügbar.
Ausserdem banden wir erfolgreich externe Systeme an, wie Autorisierung und den E-Mailversand, die wir mit Keycloak und Mailgun implementierten.
Mit Offliss wurde demonstriert, dass Aion alle definierten Problemstellungen lösen kann.

\subsection*{Ausblick}
Wir denken, dass Aion vielen Entwickler, die sich mit Offline-Applikationen beschäftigen, eine grosse Hilfestellung bietet.
Sie können sich auf die Funktionalität ihrer Anwendung konzentrieren und müssen sich nicht mit den technischen Details der Synchronisation oder ähnlichem auseinandersetzen.

Die Performanz könnte noch weiter ausgebaut werden, so dass Aion die Daten noch schneller synchronisieren kann.
Zudem könnte man den benötigten Speicherplatz weiter reduzieren.

\end{document}